\input{preamble.tex}

\setcounter{Sheet}{1}
\input{exercisehead.tex}

\begin{document}
\maketitle
\begin{exercise}
Für welche der folgenden Mengen \(X\) und \(\cal T\) ist \((X,\cal T)\)
ein topologischer Raum?
\begin{enumerate}
\item \(X = \QQ\) und \(\cal T = \{U\subset\QQ : 0\in U\}\cup\{\emptyset\}\)
\item \(X = \RR\) und \(\cal T = \{(x,\infty) : x\in\RR\}\cup\{\emptyset,\RR\}\)
\item \(X = \RR^2\) und \(\cal T = \{V : \textnormal{\(V\) ist ein Untervektorraum von
    \(\RR^2\)}\}\)
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
Für eine zwei- bzw. dreielementige Menge \(X\), wie viele verschiedene
Topologien gibt es jeweils auf \(X\)?
\end{exercise}

\begin{exercise}
Sei \(X\) eine Menge mit der diskreten Topologie. Zeigen Sie, dass \(X\)
\emph{metrisierbar} ist, \ddh~es gibt eine Metrik \(d\colon X\times
X\to\RR\), so dass die von \(d\) erzeugte metrische Topologie auf \(X\)
gleich der diskreten Topologie ist.
\end{exercise}

\begin{exercise}
Sei \(p\in \ZZ\) prim. Für \(0\neq x\in\ZZ\) sei eine Primfaktorisierung
\(x = \pm p_1^{k_1}\cdots p_n^{k_n}\) mit verschiedenen Primzahlen
\(p_1,\dots,p_n\) und \(k_1,\dots,k_n\in\NN\) gegeben. Wir definieren
eine Funktion \(v_p\colon\ZZ\to\ZZ\cup\{\infty\}\) durch \(v_p(0) =
\infty\) und
\[
v_p(x) = \begin{cases}
k_i,& \textnormal{falls \(p = p_i\) für ein \(i\)} \\
0, &\textnormal{sonst.}
\end{cases}
\]
Wir erweitern diese Funktion zu einer Funktion auf \(\QQ\) durch die
Vorschrift
\[
v_p(x) = v_p(a) - v_p(b),
\]
wobei \(x = \tfrac{a}{b}\in\QQ\) rationale Zahl ist und \(a,b\in\ZZ\)
teilerfremde ganze Zahlen sind. Zeigen Sie, dass durch
\[
d_p(x,y) = p^{-v_p(x-y)}
\]
mit der Konvention \(p^{-\infty} = 0\) eine Metrik auf \(\QQ\) definiert
wird. Man nennt sie die \emph{\(p\)-adische Metrik} und die zugehörige
metrische Topologie heißt \emph{\(p\)-adische Topologie} auf \(\QQ\).
\end{exercise}
\end{document}
