\input{preamble.tex}

\setcounter{Sheet}{2}
\input{exercisehead.tex}

\begin{document}
\maketitle
\begin{exercise}
Sei $X$ eine Menge. Wir definieren die \emph{kofinite Topologie} auf $X$,
indem wir eine Teilmenge $U\subset X$ genau dann offen nennen, wenn das
Komplement $\compl{U} = X\setminus U$ endlich ist, oder wenn $U = \emptyset$.
\begin{enumerate}
\item Zeigen Sie, dass, wenn $X$ selbst endlich ist, die kofinite
    Topologie genau die diskrete Topologie auf $X$ ist.
\item Für eine beliebige Menge $X$ und $A\subset X$, geben Sie eine
    Beschreibung der Mengen $\cl{A}$, $\Int{A}$ und $\Bdry{A}$ in der kofiniten
    Topologie.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
Sei $(Y,d_Y)$ ein metrischer Raum und $X\subset Y$. Die Menge $X$ wird mit
der eingeschränkten Metrik $d_X(a,b) = d_Y(a,b)$ für $a,b\in X$ selbst
ein metrischer Raum. Zeigen Sie, dass die metrische Topologie $\tau_{d_X}$
auf $X$ mit der von $Y$ induzierten Teilraumtopologie $\tau_Y|_X$ auf $X$
übereinstimmt.
\end{exercise}

\begin{exercise}
Wir betrachten $\RR$ mit der euklidischen Topologie. Zeigen Sie, dass die
Teilraumtopologie auf $\ZZ\subset\RR$ genau die diskrete Topologie auf
$\ZZ$ ist.
\end{exercise}

\begin{exercise}
Sei $I$ eine beliebige Indexmenge und $X_i$ ein topologischer Raum für
jedes $i\in I$. Zeigen Sie, dass die Familie
\[
\left\{ \prod_{i\in I} U_i : \textnormal{$U_i\subset X_i$ ist offen} \right\}
\]
eine Basis für eine Topologie auf $X = \prod_{i\in I} X_i$ ist. Die erzeugte
Topologie heißt \emph{Boxtopologie} auf $X$. Zeigen Sie weiter, dass die
Funktion
\[
f\colon \RR \to \prod_{i\in\NN} \RR,\quad f(x) = (x,x,x,\dots)
\]
bezüglich der Boxtopologie auf $\prod_{i\in\NN}\RR$ nicht stetig
ist\footnote{Ein Hinweis: Die Menge $\prod_{n\in\NN} (-1/n, 1/n)$ ist offen.}.
\end{exercise}

\end{document}
