\input{preamble.tex}

\setcounter{Sheet}{3}

\title{Übungsblatt \theSheet}
\subtitle{Topologie}
\author{Viktor Kleen\footnote{viktor.kleen@uni-due.de} \and Sabrina Pauli\footnote{sabrinp@math.uio.no}}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\begin{exercise}
Wir definieren auf der Menge $\Spec{\ZZ} \coloneqq \{p\in\ZZ : \textnormal{$p$
prim}\}\cup \{0\}$ eine Basis für eine Topologie: Für $0\neq n\in\ZZ$
sei $D(n) = \{p\in\Spec{\ZZ} : p \nmid n\}$ und
\[
\cal B = \{ D(n) : \textnormal{$n\in\ZZ$ und $n\neq 0$}\}.
\]
Zeigen Sie, dass $\cal B$ tatsächlich eine Basis für eine Topologie auf
$\Spec{\ZZ}$ ist. Die erzeugte Topologie heißt \emph{Zariskitopologie}
auf $\Spec{\ZZ}$.
\begin{enumerate}
\item Beschreiben Sie die abgeschlossenen Teilmengen von $\Spec{\ZZ}$.
\item Zeigen Sie, dass $\{0\}$ dicht in $\Spec{\ZZ}$ ist, und folgern Sie daraus, dass
$\Spec{\ZZ}$ nicht Hausdorff sein kann.
\end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{exercise}
Sei $(X,d)$ ein metrischer Raum mit abgeschlossenen Teilmengen $A,B\subset X$.
Wir definieren eine Funktion $d(\_,A)\colon X\to\RR$ durch
\[
d(x,A) = \inf\{ d(x,y) : y\in A\}.
\]
\begin{enumerate}
\item Zeigen Sie, dass $d(\_,A)$ stetig ist.
\item Falls $A\cap B = \emptyset$, konstruieren Sie eine stetige Funktion $\varphi\colon
X\to \RR$ für die $\varphi(x) = 1$ für alle $x\in A$ und $\varphi(x) = 0$ für
alle $x\in B$ gilt.
\end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{exercise}\leavevmode
\begin{enumerate}
\item Sei $Y$ ein topologischer Raum und $\Delta\colon Y\to Y\times Y$, $\Delta (x) = (x,x)$ die
\emph{Diagonalabbildung}. Zeigen Sie, dass $\Delta$ stetig ist, und dass
$\Delta(Y)\subset Y\times Y$ genau dann abgeschlossen ist, wenn $Y$ ein
Hausdorffraum ist.
\item Sei $X$ ein topologischer Raum und $D\subset X$ eine dichte Teilmenge,
\ddh~$\cl{D} = X$. Sei weiter $Y$ ein Hausdorffraum mit stetigen Funktionen $f,g\colon X\to Y$, die auf
$D$ übereinstimmen, \ddh~wir haben $f(x) = g(x)$ für alle $x\in D$. Zeigen Sie,
dass dann $f = g$. {\footnotesize Ein Hinweis: Schreiben Sie die Menge $\{x\in X :
f(x)\neq g(x)\}$ als Urbild einer offenen Menge unter einer stetigen Funktion.}
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}\leavevmode
\begin{enumerate}
\item Welche Folgen konvergieren in der diskreten Topologie? Welche Folgen
konvergieren in der kofiniten Topologie?
\item Konstruieren Sie eine Topologie auf $\RR$, in der die Folge
$\{1/n\}_{n\in\NN}$ gegen jeden der Punkte in $\RR\setminus\{0\}$ konvergiert,
aber nicht gegen $0$.
\item Finden Sie einen topologischen Raum, in dem Grenzwerte von Folgen
eindeutig bestimmt sind, der aber kein Hausdorffraum ist.
\end{enumerate}
\end{exercise}
\end{document}
