\input{preamble.tex}

\setcounter{Sheet}{6}
\input{exercisehead.tex}

\begin{document}
\maketitle
\begin{exercise}
Seien $X$ und $Y$ topologische Räume mit Punkten $x_0\in X$ und $y_0\in Y$. Zeigen Sie, dass die Projektionen $\pi_X\colon X\times Y\to X$ bzw.~$\pi_Y\colon X\times Y\to Y$ einen Isomorphismus
\[
\pi_1(X\times Y, (x_0,y_0)) \to \pi_1(X,x_0)\times\pi_1(Y,y_0),\quad [\gamma]\mapsto([\pi_X\circ\gamma],[\pi_Y\circ\gamma])
\]
induzieren.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Sei $x\in\RR^n$. Finden Sie eine Homotopieäquivalenz $\RR^n\setminus\{x\}\simeq S^{n-1}$ und folgern Sie, dass es keinen Homöomorphismus $\RR^2\to\RR^3$ geben kann.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Sei $X$ ein topologischer Raum, $x\in X$ und $\gamma\colon S^1\to X$ eine Schleife bei $x$. Zeigen Sie, dass genau dann $[\gamma] = e$ in $\pi_1(X,x_0)$ gilt, wenn es eine stetige Abbildung $f\colon D^2\to X$ gibt mit $f|_{S^1} = \gamma$:
\[
\begin{tikzcd}
S^1 \ar[r, "\gamma"] \ar[d, into] & X \\
D^2 \ar[ru, "f"', dotted]
\end{tikzcd}
\]
Hier ist $D^2$ die abgeschlossene Kreisscheibe $\{x\in\RR^2 : \|x\|\leq 1\}$ mit Rand $S^1 = \{x\in\RR^2 : \|x\|=1\}$.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Sei $G$ eine topologische Gruppe. Wir wollen zeigen, dass dann $\pi_1(G,e)$ immer abelsch ist. Sei dafür $M$ eine Menge mit zwei Operationen $\times\colon M\times M\to M$ und $\circ\colon M\times M\to M$, die jeweils ein Einheitselement $e_{\times}$ bzw.~$e_{\circ}$ besitzen. Das heißt, es ist $e_{\times}\times x = x\times e_{\times} = x$ und $e_{\circ}\circ x = x\circ e_{\circ} = x$ für alle $x\in M$. Wir nehmen außerdem an, dass
\[
(a\circ b)\times (c\circ d) = (a\times b)\circ (c\times d)
\]
für alle $a,b,c,d\in M$ gilt. Zeigen Sie:
\begin{enumerate}
\item Es gilt $e_{\times} = e_{\circ}$.
\item Es gilt $a\circ b = b\times a$ für alle $a,b\in M$. Insbesondere ist $\circ = \times$ und die Operation ist kommutativ.
\item Sei $\cdot\colon G\times G\to G$ die Gruppenoperation auf $G$. Dann induziert $\cdot$ eine binäre Operation $\cdot\colon \pi_1(G,e)\times\pi_1(G,e)\to\pi_1(G,e)$ auf $\pi_1(G,e)$.
\item Für die Operation $\cdot$ aus (iii) gilt $(\alpha\beta)\cdot (\gamma\delta) = (\alpha\cdot\beta)(\gamma\cdot\delta)$ für $\alpha,\beta,\gamma,\delta\in\pi_1(G,e)$.
\item Die Gruppe $\pi_1(G,e)$ ist abelsch.
\end{enumerate}
\end{exercise}
\end{document}
